{
  "animal_1": [
    {
      "id": 1,
      "question": "メダカを飼うとき、水そうはどのようなところに置きますか",
      "answer": "直射日光のあたらない明るいところ"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "メダカのひれは何種類何枚ですか",
      "answer": "5種類7枚"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "メダカのひれで、オスとメスで形が違うひれを2つ答えなさい",
      "answer": "背びれ、尻びれ"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "オスのメダカの背びれは、切れこみがありますか、ないですか。また、尻びれは、何に近い形をしていますか",
      "answer": "切れこみ : ある／尻びれの形 : 四角形"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "メスのメダカの背びれは、切れこみがありますか、ないですか。また、尻びれは、何に近い形をしていますか",
      "answer": "切れこみ : ない／尻びれの形 : 三角形"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "メダカが産卵をするのは、関東地方では何月から何月ですか",
      "answer": "5〜9月"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "メダカが産卵をはじめるのは、昼の長さが何時間以上になったときですか",
      "answer": "13時間以上"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "メダカが産卵をするのは、1日のうちのいつですか",
      "answer": "早朝"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "メダカの卵の直径はおよそ何mmですか",
      "answer": "およそ1.2mm（1.0〜1.5mm）"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "メダカの卵は、25℃の水温ではおよそ何日でふ化しますか",
      "answer": "およそ10日（およそ11日）"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "魚類の体表面にあって、水流の変化、水圧、振動などを感じとる器官を何といいますか",
      "answer": "側線"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "オタマジャクシがカエルに変化するとき最初に出るのは、前足、後ろ足のどちらですか",
      "answer": "後ろ足"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "ツバメ、カッコウ、ホトトギスのように、春になると日本に来て、繁殖をして秋になると南へ戻っていく鳥を何といいますか",
      "answer": "夏鳥"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "ガン、カモ、ツル、ツバメのように、冬になると日本に渡り、春になると北へ戻っていく鳥を何といいますか",
      "answer": "冬鳥"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "目が大きく前の方についているのは、肉食動物か、草食動物のどちらですか",
      "answer": "肉食動物"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "外気温が変化すると体温が変化する動物を何といいますか",
      "answer": "変温動物"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "外気温が変化しても体温をほぼ一定に保つことができる動物を何といいますか",
      "answer": "恒温動物"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "クジラは何類ですか",
      "answer": "哺乳類"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "ペンギンは何類ですか",
      "answer": "鳥類"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "コウモリは何類ですか",
      "answer": "哺乳類"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "メダカのひれで、2枚あるひれを2つ答えなさい",
      "answer": "胸びれ、腹びれ"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "メダカの卵に見られる、水草に絡みつくための長い毛のようなものを何といいますか",
      "answer": "付着毛"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "ふ化したばかりの子メダカ（メダカの仔魚）は、あまり動かず水面に浮かび、ふ化してから2～3日はえさをあたえても食べません。これはなぜですか",
      "answer": "腹の下のふくらみに栄袋をたくわえているから"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "太平洋の北で3～5年過ごしたあと、秋になると産卵のために生まれた川へ戻ってくる魚は何ですか。代表的なものを1つ答えなさい",
      "answer": "サケ"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "川で5～10年過ごしたあと、川を下り産卵場所である海へ戻っていく魚は何ですか。代表的なものを1つ答えなさい",
      "answer": "ウナギ"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "産卵数が多いのは、淡水魚ですか、海水魚ですか",
      "answer": "海水魚"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "カエルが成体のときの呼吸器官は何ですか。2つ答えなさい",
      "answer": "皮ふ、肺"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "カッコウやホトトギスが子育てを他の鳥に任せるために、自分の卵を他の鳥の巣に産む行動を何といいますか",
      "answer": "托卵"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "目が顔の横の方についているのは、肉食動物か、草食動物のどちらですか",
      "answer": "草食動物"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "冬眠する小哺乳類の中で、冬眠中に体温が下がる動物は何ですか。2つ答えなさい",
      "answer": "ヤマネ、コウモリなど（他にシマリスなど）"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "親と似た姿で生まれてくる生まれ方を何といいますか",
      "answer": "胎生"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "卵がメスの体から放出されず、メスの体内で受精することを何といいますか",
      "answer": "体内受精"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "サメは何類ですか",
      "answer": "魚類"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "両生類に分類される生物を3つ答えなさい",
      "answer": "カエル、イモリ、サンショウウオなど"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "ライオンのオスの頭部にはあり、メスにはないものは何ですか",
      "answer": "たてがみ"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "シカのオスの頭部にはあり、メスにはないものは何ですか",
      "answer": "角"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "クジャクであざやかな色をしているのは、オスか、メスのどちらですか",
      "answer": "オス"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "メダカを飼うとき、水道水をくみ置くのは、水道水に何が含まれているからですか",
      "answer": "塩素"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "メダカを飼うとき、水そうの水が減ってきたら、全体のどれくらいをくみ置いた水と交換しますか",
      "answer": "1/3～1/2"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "メダカの肛門は、どのひれとどのひれの間の位置にありますか",
      "answer": "腹びれと尻びれ"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "メダカが産卵をはじめるのは、水温が何℃以上になったときですか",
      "answer": "18℃（18〜20℃）"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "ふ化したばかりの子メダカ（メダカの仔魚）の大きさはおよそ何mmですか",
      "answer": "およそ3mm"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "魚にある、浮力調節のための袋状の器官を何といいますか",
      "answer": "うきぶくろ"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "稚魚のころ海や湖で過ごしたあと、春になると川の急流にやってくる魚は何ですか",
      "answer": "アユ"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "スズメ、キジバト、カラス、ライチョウのように、1年間を通して同じ場所に生息している鳥を何といいますか",
      "answer": "留鳥"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "ウグイス、ヒバリのように、秋になると山地から低地へ、日本の北から南へと移動する鳥を何といいますか",
      "answer": "漂鳥"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "シギ、チドリのように、北から南あるいは南から北へ渡る途中に日本に立ち寄る鳥を何といいますか",
      "answer": "旅鳥"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "ウシやヤギなどが食べ物を一度飲み込み、胃の消化液や微生物と混ぜ合わせた後、再び口に戻してよく噛んでからまた飲み込む動作を何といいますか",
      "answer": "反芻（はんすう）"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "グッピー、ウミタナゴのように、卵がメスの体内でかえって子の形で生まれてくる生まれ方を何といいますか",
      "answer": "卵胎生"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "タツノオトシゴは何類ですか",
      "answer": "魚類"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "哺乳類だが、卵で生まれてくる動物を2つ答えなさい",
      "answer": "カモノハシ、ハリモグラ"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "主に肺呼吸をしている魚は何ですか",
      "answer": "ハイギョ"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "およそ2億個の卵を産む魚は何ですか",
      "answer": "マンボウ"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "ニワトリの親鳥が、卵黄をからの内側にくっつけないように卵をひっくり返すことを何といいますか",
      "answer": "転卵"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "ウシやヤギの胃はいくつありますか",
      "answer": "4つ"
    }
  ],
  "animal_2": [
    {
      "id": 1,
      "question": "昆虫の体は3つの部分に分かれていますが、それぞれ何といいますか",
      "answer": "頭部、胸部、腹部（頭、胸、腹）"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "昆虫が音やにおいを感じるつくりを何といいますか",
      "answer": "触角"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "昆虫の小さな目（眼）が集まって1つになっている目を何といいますか",
      "answer": "複眼"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "昆虫にある明暗を感じとる役割の目を何といいますか。（色や形を見分けるものもある）",
      "answer": "単眼"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "昆虫のあしは何本ですか",
      "answer": "6本"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "大半の昆虫のはねは何枚ですか",
      "answer": "4枚"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "後ろのはねが退化し、はねが2枚に見える昆虫を3つ答えなさい",
      "answer": "ハエ、アブ、カなど"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "モンシロチョウの卵は何科の植物に産みつけられますか",
      "answer": "アブラナ科"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "ふ化したばかりのモンシロチョウの幼虫は、はじめに何を食べますか",
      "answer": "自分がふ化した卵のから"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "モンシロチョウの幼虫は、幼虫の間に何回脱皮しますか",
      "answer": "4回"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "アゲハ（ナミアゲハ）の幼虫は何を食べますか",
      "answer": "ミカン科（ミカン、カラタチ、サンショウなど）の植物の葉"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "カイコガの幼虫は何を食べますか",
      "answer": "クワの葉"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "ナナホシテントウの幼虫や成虫は何を食べますか",
      "answer": "アブラムシ（アリマキ）"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "モンシロチョウの幼虫は何とよばれますか",
      "answer": "アオムシ"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "トンボの幼虫は何とよばれますか",
      "answer": "ヤゴ"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "カの幼虫は何とよばれますか",
      "answer": "ボウフラ"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "幼虫が体を大きくするために皮をぬぐことを何といいますか",
      "answer": "脱皮"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "昆虫やエビ、カニ、タコ、イカのように背骨をもたない動物を何といいますか",
      "answer": "無せきつい動物"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "昆虫、クモ類、甲殻類、多足類のように体が硬い殻でおおわれ、節のある足をもつ生物を何といいますか",
      "answer": "節足動物"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "クモには足が何本ありますか",
      "answer": "8本"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "昆虫のあしはどこについていますか",
      "answer": "胸部（胸）"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "昆虫が空気を取り入れるつくりを何といいますか",
      "answer": "気門"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "昆虫の呼吸器官を何といいますか",
      "answer": "気管"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "メスのセミやコオロギで発達している、卵を産むためのつくりは何ですか",
      "answer": "産卵管"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "完全変態する昆虫は、どのような順で変態しますか",
      "answer": "卵 → 幼虫 → さなぎ → 成虫"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "不完全変態する昆虫を8つ答えなさい",
      "answer": "バッタ、カマキリ、スズムシ、コオロギ、トンボ、セミ、カメムシ、ゴキブリなど"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "モンシロチョウの卵の高さはおよそ何mmですか",
      "answer": "1mm"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "産みつけられたばかりのモンシロチョウの卵の色は何ですか",
      "answer": "乳白色"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "モンシロチョウの幼虫の、つめのあるあしは何対ありますか",
      "answer": "3対"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "モンシロチョウの幼虫の吸盤のあるあしは何対ありますか",
      "answer": "5対"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "さなぎになる直前のモンシロチョウの幼虫は何齢幼虫ですか",
      "answer": "5齢幼虫"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "卵から幼虫がかえることを何といいますか",
      "answer": "ふ化"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "幼虫がさなぎになることを何といいますか",
      "answer": "よう化"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "幼虫やさなぎから成虫になることを何といいますか",
      "answer": "羽化"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "昆虫、クモ類、甲殻類、多足類がもつ、体の外側にある硬い殻を何といいますか",
      "answer": "外骨格"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "タコやイカの呼吸器官は何ですか",
      "answer": "えら"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "はねにりん粉がついている昆虫のなかまを2つ答えなさい",
      "answer": "チョウ、ガなど"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "前のはねがかたい昆虫を4つ答えなさい",
      "answer": "カブトムシ、テントウムシ、ホタル、ゲンゴロウなど"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "前のはねがかたい昆虫の総称は何ですか",
      "answer": "甲虫"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "オスのセミで発達している、音を出すつくりは何ですか",
      "answer": "腹弁"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "無変態の昆虫を1つ答えなさい",
      "answer": "シミなど"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "モンシロチョウの幼虫が何齢幼虫であるかは何を調べればわかりますか",
      "answer": "頭の幅"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "トンボの幼虫は何を食べますか",
      "answer": "水中の小動物"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "バッタの成虫や幼虫は何を食べますか",
      "answer": "イネ科の植物の葉"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "ホタルの幼虫は何を食べますか",
      "answer": "カワニナ"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "ハエの幼虫は何とよばれますか",
      "answer": "ウジ"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "ウスバカゲロウの幼虫は何とよばれますか",
      "answer": "アリジゴク"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "カのさなぎは何とよばれますか",
      "answer": "オニボウフラ"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "はたらきバチで女王バチの世話をするのは、オスか、メスのどちらですか",
      "answer": "メス"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "昆虫などが、えさを捕まえたり天敵から身を守るために、他の生物やものにその姿を似せることを何といいますか",
      "answer": "擬態"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "クモ類の生物を、クモ以外に2つ答えなさい",
      "answer": "ダニ、サソリなど"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "甲殻類の生物を4つ答えなさい",
      "answer": "エビ、カニ、ミジンコ、ダンゴムシなど（他にザリガニなど）"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "エビやカニの足は何本ですか",
      "answer": "10本"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "ダンゴムシの足は何本ですか",
      "answer": "14本"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "エビやカニの呼吸器官は何ですか",
      "answer": "えら"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "タコ、イカ、マイマイ、貝類のなかまである生物を何といいますか",
      "answer": "軟体動物"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "ふ化したばかりのカイコガの幼虫は何とよばれますか",
      "answer": "ケゴ"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "アリのように集団で生活する、ゴキブリのなかまである不完全変態の昆虫は何ですか",
      "answer": "シロアリ"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "クモには触角のかわりに何がありますか。また、エビやカニの血液にふくまれる、酸素と結びつくと青色になる物質は何ですか",
      "answer": "（前半）触肢、（後半）ヘモシアニン（銅を含む）"
    }
  ]
}